
\medskip

\emph{Les résultats seront arrondis si besoin à $10^{- 4}$ près}

\medskip

Une étude statistique réalisée dans une entreprise fournit les informations suivantes : 

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] 48\,\% des salariés sont des femmes. Parmi elles, 16,5\,\% exercent une
profession de cadre ;
\item[$\bullet~~$] 52\,\% des salariés sont des hommes. Parmi eux, 21,5\,\% exercent une
profession de cadre.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

\medskip

On choisit une personne au hasard parmi les salariés. On considère les évènements suivants:

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] $F$: \og la personne choisie est une femme \fg{} ;
\item[$\bullet~~$] $C$: \og la personne choisie exerce une profession de cadre \fg.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Représenter la situation par un arbre pondéré.
\item Calculer la probabilité que la personne choisie soit une femme qui exerce une profession de cadre.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que la probabilité que la personne choisie exerce une profession de cadre est égale à $0,191$.
		\item Les évènements $F$ et $C$ sont-ils indépendants ? Justifier.
	\end{enumerate}	
\item Calculer la probabilité de $F$ sachant $C$, notée $P_C(F)$. Interpréter le résultat dans le
contexte de l'exercice.
\item On choisit au hasard un échantillon de $15$ salariés. Le grand nombre de salariés
dans l'entreprise permet d'assimiler ce choix à un tirage avec remise. 

On note $X$ la variable aléatoire donnant le nombre de cadres au sein de
l'échantillon de 15 salariés.

On rappelle que la probabilité qu'un salarié choisi au hasard soit un cadre est
égale à $0,191$.
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que $X$ suit une loi binomiale dont on précisera les paramètres. 
		\item Calculer la probabilité que l'échantillon contienne au plus 1 cadre.
		\item Déterminer l'espérance de la variable aléatoire $X$.
	\end{enumerate}	
\item Soit $n$ un entier naturel.

On considère dans cette question un échantillon de $n$ salariés.

Quelle doit être la valeur minimale de $n$ pour que la probabilité qu'il y ait au moins un cadre au sein de l'échantillon soit supérieure ou égale à $0,99$ ?
\end{enumerate}

\bigskip

